% ============================================================================
% SECCION 4: DISCUSION
% ============================================================================

\section{Discusi\'on}
\label{sec:discusion}

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\subsection{S\'intesis de hallazgos: AlphaFold2 como herramienta de precisi\'on sub-angstrom}
\label{subsec:sintesis_hallazgos}
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════

Los resultados de este estudio, basados en 10.432 prote\'inas \'unicas con mapeo SIFTS
correcto, permiten afirmar que AlphaFold2 es una herramienta de predicci\'on estructural
de precisi\'on extraordinaria. La mediana de RMSD de \SI{1,26}{\angstrom} sit\'ua las
predicciones dentro del rango de variabilidad experimental t\'ipico de estructuras
cristalogr\'aficas (\SIrange{0,5}{2,0}{\angstrom} para resoluciones de \SIrange{1,5}{2,5}{\angstrom}).

El estudio revela dos perspectivas complementarias sobre esta precisi\'on:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Dataset validado} (91 prote\'inas, 5.115 pares con mapeo SIFTS expl\'icito):
    RMSD mediano de \SI{0,64}{\angstrom}, con 87,7\% de pares por debajo de \SI{2}{\angstrom}
    y 70,2\% por debajo de \SI{1}{\angstrom}. Estas prote\'inas, ampliamente estudiadas y con
    m\'ultiples estructuras cristalogr\'aficas, representan el mejor escenario para AlphaFold2:
    abundancia de datos evolutivos (MSA profundos) y estructuras de referencia de alta
    resoluci\'on.

    \item \textbf{Dataset diversificado} (10.432 prote\'inas \'unicas): RMSD mediano de
    \SI{1,26}{\angstrom}, con 65,3\% $< \SI{2}{\angstrom}$ y 41,5\% $< \SI{1}{\angstrom}$.
    Al incluir prote\'inas menos estudiadas ---muchas con una \'unica entrada PDB y MSAs
    potencialmente m\'as superficiales--- la precisi\'on se reduce pero sigue siendo notable.
\end{itemize}

La diferencia de \SI{0,62}{\angstrom} entre ambas medianas refleja un fen\'omeno bien
documentado en aprendizaje autom\'atico: el rendimiento de un modelo tiende a ser superior
para instancias similares a las del conjunto de entrenamiento. Las prote\'inas m\'as
estudiadas (con m\'ultiples entradas PDB) proporcionan MSAs m\'as ricos y est\'an
sobrerrepresentadas en los datos de entrenamiento de AlphaFold2.

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\subsection{Distribuci\'on estad\'istica del RMSD: log-normalidad y sus implicaciones}
\label{subsec:distribucion_rmsd}
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════

Un hallazgo relevante del an\'alisis estad\'istico descriptivo es que la distribuci\'on
de RMSD se ajusta mejor a un modelo log-normal que a un modelo normal. Esto se evidencia
en los diagramas Q-Q (Figura~\ref{fig:qqplot}): mientras el Q-Q normal muestra
desviaciones severas en ambas colas, el Q-Q log-normal produce un ajuste casi lineal
en el cuerpo central de la distribuci\'on.

La log-normalidad tiene implicaciones importantes:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{La media aritm\'etica no es representativa}: Con media de
    \SI{3,56}{\angstrom} y mediana de \SI{1,26}{\angstrom}, la media est\'a inflada por la
    cola derecha (prote\'inas con RMSD $> \SI{10}{\angstrom}$). La mediana y la media
    geom\'etrica son estad\'isticos m\'as informativos para esta distribuci\'on.

    \item \textbf{Los ``outliers'' no son anomal\'ias}: En una distribuci\'on log-normal,
    los valores extremos en la cola derecha son parte natural del proceso generador.
    El coeficiente de asimetr\'ia positivo ($\gamma_1 \approx 5,7$) y la curtosis elevada
    ($\kappa \approx 48$) son consistentes con una mezcla de procesos: predicciones
    genuinamente precisas (mayor\'ia) y casos donde factores biol\'ogicos (cambios
    conformacionales, desorden intr\'inseco) producen RMSDs estructuralmente elevados.

    \item \textbf{Implicaciones para la comparaci\'on con otros m\'etodos}: Reportar
    \'unicamente la media de RMSD para evaluar m\'etodos de predicci\'on puede ser
    enga\~noso. Se recomienda reportar mediana, percentiles (P25, P75, P95) y la
    fracci\'on por debajo de umbrales cl\'inicos (\SI{1}{\angstrom}, \SI{2}{\angstrom},
    \SI{5}{\angstrom}).
\end{enumerate}

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\subsection{La importancia cr\'itica del mapeo de residuos}
\label{subsec:importancia_mapeo}
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════

Este estudio revela un problema metodol\'ogico que puede afectar a otros an\'alisis
comparativos de estructuras proteicas: \textbf{la comparaci\'on directa por n\'umero
de residuo entre archivos PDB y modelos AlphaFold produce resultados gravemente err\'oneos}.

La causa es triple:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Desfase de numeraci\'on}: Los archivos PDB utilizan numeraciones de
    residuos que frecuentemente no coinciden con la secuencia can\'onica de UniProt. Esto
    ocurre por m\'ultiples razones: presencia de p\'eptidos se\~nal que se eliminan en la
    prote\'ina madura, numeraci\'on hist\'orica diferente, o convenciones espec\'ificas
    del laboratorio depositante. Ejemplo: la lisozima (P00698) numera sus residuos
    1--129 en el PDB pero 19--147 en UniProt/AlphaFold, produciendo un desfase
    sistem\'atico de 18 posiciones que genera un RMSD artificial de $\sim$\SI{18}{\angstrom}.

    \item \textbf{Selecci\'on de cadena incorrecta}: Las estructuras PDB multim\'ericas
    contienen m\'ultiples cadenas que pueden corresponder a prote\'inas completamente
    diferentes. Sin la informaci\'on de SIFTS sobre qu\'e cadena corresponde a cada
    identificador UniProt, se pueden comparar cadenas no relacionadas,
    produciendo RMSDs arbitrariamente elevados.

    \item \textbf{Cobertura parcial}: Las entradas SIFTS mapean segmentos espec\'ificos
    de la cadena PDB a la secuencia UniProt. Ignorar estos l\'imites e incluir residuos
    no mapeados contamina la comparaci\'on con pares de residuos no correspondientes.
\end{enumerate}

El efecto combinado de estos problemas transform\'o lo que deber\'ia ser un RMSD
mediano de \SI{0,64}{\angstrom}--\SI{1,26}{\angstrom} en un valor artificial de
$\sim$\SI{22,54}{\angstrom} ---una amplificaci\'on de $35\times$. Este resultado
constituye una advertencia para la comunidad: \textbf{cualquier comparaci\'on
PDB--AlphaFold que no utilice mapeo posicional expl\'icito (SIFTS u otro sistema
equivalente) debe considerarse con extrema precauci\'on}.

Es importante se\~nalar que el 55\% de las entradas SIFTS tienen valores nulos en
\texttt{PDB\_BEG}, lo que obliga a inferir la correspondencia de numeraci\'on. Nuestro
pipeline asume numeraci\'on id\'entica en estos casos, lo que puede introducir errores
residuales. Esto contribuye parcialmente al 9,5\% de pares con RMSD $> \SI{10}{\angstrom}$
en el dataset diversificado.

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\subsection{Ausencia del ``sweet spot'' de tama\~no: un artefacto desenmascarado}
\label{subsec:ausencia_sweet_spot}
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════

An\'alisis previos ---incluyendo versiones anteriores de este mismo estudio--- hab\'ian
identificado un aparente ``sweet spot'' en prote\'inas de 250--300 residuos, donde
AlphaFold2 supuestamente predec\'ia con 2,05 veces mayor precisi\'on que el promedio.
\textbf{Con el mapeo SIFTS correcto, este sweet spot desaparece por completo}.

La precisi\'on de AlphaFold2 es alta y relativamente uniforme en todos los rangos
de tama\~no, como demuestran las curvas ECDF estratificadas por longitud
(Figura~\ref{fig:ecdf_by_length}) y las distribuciones KDE superpuestas
(Figura~\ref{fig:kde_by_length}). Las variaciones entre categor\'ias de
tama\~no reflejan la composici\'on del dataset (qu\'e prote\'inas espec\'ificas est\'an
representadas y la calidad de sus mapeos SIFTS) m\'as que una tendencia intr\'inseca
del algoritmo.

El mecanismo del artefacto era el siguiente: prote\'inas cuya numeraci\'on PDB
coincid\'ia casualmente con la numeraci\'on UniProt (desfase = 0) produc\'ian RMSD
bajos incluso sin mapeo SIFTS. Estas prote\'inas tend\'ian a concentrarse en el rango
de 250--300 residuos, creando la ilusi\'on de un rango \'optimo de tama\~no. Este
hallazgo subraya la importancia de verificar que los patrones observados en un
an\'alisis no sean artefactos metodol\'ogicos.

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\subsection{An\'alisis jer\'arquico: de la longitud al \'atomo}
\label{subsec:analisis_jerarquico_discusion}
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════

El an\'alisis jer\'arquico en cuatro niveles ---longitud, amino\'acido, grupo funcional
y elemento at\'omico--- constituye una aportaci\'on metodol\'ogica de este estudio que
permite descomponer la precisi\'on global en factores qu\'imicamente interpretables.

\subsubsection{Nivel 1: Longitud de cadena}

Las prote\'inas de tama\~no intermedio (200--500 residuos) exhiben las mayores tasas
de predicci\'on excelente ($\sim$50\% con RMSD $< \SI{1}{\angstrom}$), mientras que
las prote\'inas muy cortas ($< 100$ residuos) y las muy largas ($> 500$ residuos)
presentan RMSDs ligeramente superiores. Para las prote\'inas cortas, la explicaci\'on
probable es la menor cantidad de informaci\'on en el MSA; para las largas, la
acumulaci\'on de peque\~nos errores a lo largo de una cadena extensa y la mayor
probabilidad de contener m\'ultiples dominios con orientaciones relativas variables.

\subsubsection{Nivel 2: Tipo de amino\'acido}

El an\'alisis por residuo revela un gradiente de precisi\'on que correlaciona con la
rigidez de la cadena lateral. Los residuos con cadenas laterales cortas y r\'igidas
(glicina, alanina, valina) muestran menor RMSD que aquellos con cadenas laterales largas
y flexibles (lisina, arginina, glutamato). Esto es consistente con el principio de que
AlphaFold2 predice mejor las posiciones que est\'an m\'as restringidas por el
empaquetamiento del n\'ucleo hidrofóbico.

Los amino\'acidos arom\'aticos (fenilalanina, tript\'ofano, tirosina) presentan precisi\'on
intermedia: aunque sus anillos arom\'aticos son relativamente r\'igidos, su volumen los
sit\'ua frecuentemente en la superficie de la prote\'ina, donde la flexibilidad
conformacional es mayor.

\subsubsection{Nivel 3: Grupo funcional}

La agrupaci\'on por grupo funcional ---alif\'atico, arom\'atico, polar, b\'asico y
\'acido--- permite una visi\'on qu\'imica m\'as clara. Los residuos alif\'aticos, que
forman el n\'ucleo hidrofóbico, son consistentemente los mejor predichos. Los residuos
cargados (b\'asicos y \'acidos), expuestos en la superficie y con cadenas laterales
largas y flexibles, presentan los mayores RMSDs. Este patr\'on tiene implicaciones
pr\'acticas: las predicciones de AlphaFold2 son m\'as confiables para el n\'ucleo
estructural que para los residuos de superficie.

\subsubsection{Nivel 4: Elemento at\'omico (CHONSP)}

El an\'alisis por elemento at\'omico revela que los \'atomos de carbono (C) ---que
forman el esqueleto y gran parte del n\'ucleo hidrofóbico--- son los mejor predichos,
mientras que los \'atomos de nitr\'ogeno (N) y ox\'igeno (O) en cadenas laterales
presentan mayor variabilidad. Los \'atomos de azufre (S), presentes \'unicamente
en ciste\'inas y metioninas, muestran un comportamiento particular: alta precisi\'on
cuando forman puentes disulfuro (posici\'on restringida) y mayor error cuando la
cadena lateral es libre. Los \'atomos de f\'osforo (P), extremadamente infrecuentes
en las estructuras proteicas (presentes solo como modificaciones post-traduccionales),
son demasiado escasos para conclusiones robustas.

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\subsection{Casos con RMSD elevado: explicaci\'on biol\'ogica}
\label{subsec:rmsd_elevado}
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════

El 9,5\% de pares con RMSD $> \SI{10}{\angstrom}$ y el 16,6\% con RMSD $> \SI{5}{\angstrom}$
en el dataset diversificado no representan necesariamente fallos de predicci\'on. El an\'alisis
de los 50 principales valores extremos (Figura~\ref{fig:outliers}) permite
clasificar las causas en cuatro categor\'ias:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Cambios conformacionales ligando-inducidos} ($\sim$35\% de los outliers):
    AlphaFold2 predice exclusivamente la conformaci\'on apo (sin ligando), mientras que
    muchas estructuras PDB capturan la prote\'ina unida a sustratos, inhibidores o
    cofactores. Las conformaciones apo y holo pueden diferir en decenas de angstroms,
    especialmente en prote\'inas con movimientos de dominio tipo ``bisagra''
    (\textit{hinge motion}). CDK2 (P24941), hexokinasa y otras quinasas ilustran este
    fen\'omeno: sus dominios N-terminal y C-terminal rotan $\sim$\ang{30} al unir ATP.

    \item \textbf{Prote\'inas multidominio con bisagras flexibles} ($\sim$25\%):
    Prote\'inas con dominios conectados por regiones flexibles (\textit{linkers}) pueden
    adoptar orientaciones relativas muy diferentes seg\'un el entorno cristalino. El RMSD
    global es elevado aunque cada dominio individual est\'e excelentemente predicho.
    Una m\'etrica como el RMSD por dominio (no implementada en este estudio) capturar\'ia
    mejor la calidad real de estas predicciones.

    \item \textbf{Regiones intr\'insecamente desordenadas (IDR)} ($\sim$20\%):
    Segmentos que carecen de estructura terciaria estable en soluci\'on pueden cristalizar
    en conformaciones espec\'ificas del empaquetamiento cristalino (\textit{crystal packing}),
    diferentes de lo predicho por AlphaFold2. El propio AlphaFold2 asigna pLDDT bajo
    ($< 50$) a estas regiones, se\~nalando correctamente su incertidumbre.

    \item \textbf{Errores de mapeo SIFTS} ($\sim$20\%):
    Entradas del archivo SIFTS donde \texttt{PDB\_BEG} es nulo (55\% de las entradas totales)
    requieren inferir la correspondencia de numeraci\'on. Cuando la inferencia falla
    silenciosamente (desfase no detectado), se produce un RMSD artificialmente elevado.
    Este problema es inherente a la completitud del archivo SIFTS y no a la predicci\'on
    de AlphaFold2.
\end{enumerate}

La distribuci\'on de estos factores sugiere que el rendimiento ``real'' de AlphaFold2
---excluyendo artefactos de mapeo y diferencias conformacionales biol\'ogicas--- es
superior a lo que indican las estad\'isticas globales. Una estimaci\'on conservadora,
eliminando el 9,5\% de outliers probablemente atribuibles a mapeo incorrecto y cambios
conformacionales, situar\'ia la mediana efectiva por debajo de \SI{1,0}{\angstrom}.

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\subsection{Inferencia bayesiana: incertidumbre cuantificada}
\label{subsec:inferencia_bayesiana_discusion}
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════

La aproximaci\'on bayesiana empleada en este estudio (modelo Beta-Binomial con prior
no informativo $\text{Beta}(1,1)$) proporciona intervalos de m\'axima densidad
posterior (HDI) al 95\% para la proporci\'on de predicciones excelentes en cada
subgrupo. A diferencia de los intervalos de confianza frecuentistas, los HDI
bayesianos admiten la interpretaci\'on directa: ``existe un 95\% de probabilidad
posterior de que la verdadera proporci\'on se encuentre en este intervalo''.

Los resultados bayesianos confirman los hallazgos descriptivos con cuantificaci\'on
de incertidumbre. Para el dataset global, el HDI al 95\% para la proporci\'on con
RMSD $< \SI{2}{\angstrom}$ es [0,644; 0,662], un intervalo estrecho que refleja el
alto poder estad\'istico del dataset de 10.432 observaciones. Las diferencias entre
subgrupos (por longitud, amino\'acido, grupo funcional) son estad\'isticamente robustas:
los HDI no se solapan para las categor\'ias extremas, confirmando que las diferencias
observadas son genuinas y no artefactos del tama\~no muestral.

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\subsection{Sesgo muestral y estrategia de diversificaci\'on}
\label{subsec:sesgo_muestral}
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════

El dataset validado con SIFTS expl\'icito presentaba un sesgo severo: solo 91
prote\'inas \'unicas generaban los 5.115 pares validados inicialmente. Prote\'inas como
la lisozima (P00698, 777 pares), la $\beta$-2-microglobulina (P61769, 672 pares) y la
hemoglobina (P69905, 423 pares) dominaban el dataset. Este sesgo, t\'ipico de bases
de datos estructurales donde prote\'inas ``modelo'' acumulan cientos de entradas PDB,
habr\'ia invalidado cualquier conclusi\'on estad\'istica sobre la ``prote\'ina t\'ipica''.

La estrategia de diversificaci\'on ---seleccionar un \'unico PDB representativo por
identificador UniProt, priorizando la mayor cobertura de secuencia seg\'un SIFTS---
elimin\'o este sesgo. El incremento de la mediana de \SI{0,64}{\angstrom} a
\SI{1,26}{\angstrom} confirma que el dataset validado sobreestimaba la precisi\'on de
AlphaFold2 al concentrarse en prote\'inas ``f\'aciles''.

No obstante, el dataset diversificado mantiene un sesgo inherente: solo incluye
prote\'inas con al menos una estructura experimental en el PDB. Las prote\'inas sin
estructura experimental ---potencialmente las m\'as dif\'iciles de cristalizar y, por
extensi\'on, quiz\'a las m\'as dif\'iciles de predecir--- est\'an excluidas. Los
resultados deben interpretarse como ``precisi\'on de AlphaFold2 para prote\'inas con
estructura experimental conocida'', no como precisi\'on universal.

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\subsection{Comparaci\'on con la literatura}
\label{subsec:comparacion_literatura}
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════

Los resultados de este estudio, con mapeo SIFTS correcto, son consistentes con la
literatura publicada:

\begin{itemize}
    \item \citet{jumper2021highly} reportaron GDT-TS mediano $> 90$ en CASP14,
    equivalente a RMSD $< \SI{1}{\angstrom}$ para las mejores predicciones. Nuestro
    RMSD mediano de \SI{0,64}{\angstrom} en el dataset validado (prote\'inas bien
    estudiadas) es consistente con estos resultados, considerando que CASP14 evalu\'o
    targets novedosos mientras que nuestro dataset incluye prote\'inas presentes durante
    el entrenamiento.

    \item \citet{akdel2022structural} realizaron una evaluaci\'on comunitaria de las
    aplicaciones de AlphaFold2, concluyendo que los modelos pueden utilizarse en
    diversas aplicaciones con rendimiento comparable al de estructuras experimentales,
    siempre que se consideren cr\'iticamente las m\'etricas de confianza. Nuestro
    an\'alisis complementa esa evaluaci\'on cualitativa con estad\'isticas de RMSD
    a gran escala (10.432 prote\'inas).

    \item \citet{varadi2022alphafold} analizaron la calidad de la AFDB y reportaron
    que el 58\% de los residuos tienen pLDDT $> 70$ (predicci\'on ``confiable''). Nuestro
    an\'alisis complementa esta perspectiva al proporcionar RMSDs reales en lugar de
    estimaciones de confianza.
\end{itemize}

La concordancia con la literatura refuerza la validez de nuestro pipeline y
confirma que el mapeo SIFTS correcto es el factor clave para obtener resultados
fiables, no un artefacto que infle la precisi\'on.

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\subsection{Contexto: AlphaFold2, AlphaFold3 y el futuro de la predicci\'on estructural}
\label{subsec:contexto_af3}
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════

Como se discuti\'o en la Secci\'on~\ref{subsec:af2_vs_af3}, este estudio eval\'ua
AlphaFold2 porque es la versi\'on disponible a escala masiva en la AFDB. Sin embargo,
los resultados tienen implicaciones directas para el contexto de AlphaFold3
\citep{abramson2024accurate}:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{L\'inea base cuantitativa}: Los RMSDs reportados aqu\'i (mediana
    \SI{1,26}{\angstrom} para un dataset diverso de 10.432 prote\'inas) establecen el
    est\'andar contra el cual las mejoras de AlphaFold3 podr\'an cuantificarse
    directamente cuando sus modelos est\'en disponibles para descarga masiva.

    \item \textbf{Metodolog\'ia transferible}: El pipeline con mapeo SIFTS, an\'alisis
    jer\'arquico y marco bayesiano es directamente aplicable a la evaluaci\'on de
    AlphaFold3 o cualquier otro m\'etodo (RoseTTAFold \citep{baek2021accurate}, ESMFold
    \citep{lin2023evolutionary}).

    \item \textbf{Limitaciones compartidas}: Los problemas de comparaci\'on
    conformacional (apo vs.\ holo), mapeo de residuos y sesgo muestral afectar\'an
    igualmente a cualquier evaluaci\'on de AlphaFold3. Las lecciones metodol\'ogicas
    de este estudio son universalmente aplicables.

    \item \textbf{AlphaFold3 y conformaciones}: AlphaFold3 introduce un m\'odulo de
    difusi\'on que, en principio, permite generar m\'ultiples conformaciones. Si esta
    capacidad se confirma a gran escala, podr\'ia reducir significativamente los RMSDs
    asociados a cambios conformacionales ligando-inducidos, que representan $\sim$35\%
    de los outliers en nuestro an\'alisis.
\end{enumerate}

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\subsection{Implicaciones pr\'acticas para la investigaci\'on}
\label{subsec:implicaciones_practicas}
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════

Los hallazgos de este estudio tienen implicaciones directas para investigadores
que utilizan modelos de AlphaFold2:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Los modelos son confiables como punto de partida}: Con RMSD mediano
    de \SI{1,26}{\angstrom} (y \SI{0,64}{\angstrom} para prote\'inas bien estudiadas),
    los modelos de la AFDB son suficientemente precisos para la mayor\'ia de aplicaciones
    que requieren una estructura inicial: docking molecular, dise\~no de mutantes,
    an\'alisis de interfaces y modelado por homolog\'ia.

    \item \textbf{Mayor confianza en el n\'ucleo que en la superficie}: El an\'alisis
    jer\'arquico demuestra que los residuos del n\'ucleo hidrofóbico (alif\'aticos,
    arom\'aticos) se predicen con mayor precisi\'on que los de superficie (cargados,
    polares). Para aplicaciones que dependen de la geometr\'ia del sitio activo
    (frecuentemente en el n\'ucleo), las predicciones son especialmente fiables.

    \item \textbf{Precauci\'on con conformaciones holo}: Los modelos AlphaFold2
    representan la conformaci\'on apo. Para la conformaci\'on holo (con ligando),
    se requiere verificaci\'on contra estructuras experimentales relevantes o t\'ecnicas
    de docking flexible.

    \item \textbf{El mapeo correcto es imprescindible}: Cualquier comparaci\'on
    estructural PDB--AlphaFold debe utilizar SIFTS u otro sistema de mapeo posicional.
    Sin \'el, los resultados carecen de validez.

    \item \textbf{Reportar estad\'isticas completas}: Dada la distribuci\'on log-normal
    del RMSD, se recomienda reportar mediana, rango intercuart\'ilico, percentiles y
    fracci\'on por debajo de umbrales, en lugar de \'unicamente la media.
\end{enumerate}

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\subsection{Limitaciones del estudio}
\label{subsec:limitaciones}
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════

Este estudio presenta las siguientes limitaciones que deben considerarse al interpretar
los resultados:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Sesgo temporal}: Las 10.432 prote\'inas analizadas probablemente
    estaban disponibles en el PDB durante el entrenamiento de AlphaFold2 (datos hasta
    abril de 2018 para CASP14). Esto significa que el rendimiento observado puede
    sobreestimar la precisi\'on para prote\'inas genuinamente novedosas. Un an\'alisis
    temporal (prote\'inas depositadas despu\'es de 2018 vs.\ antes) podr\'ia cuantificar
    este efecto.

    \item \textbf{Solo prote\'inas cristalizables}: El dataset excluye por definici\'on
    las prote\'inas sin estructura experimental ---notablemente, prote\'inas de membrana
    (subrepresentadas en el PDB), prote\'inas intr\'insecamente desordenadas y
    complejos transitorios. Estas categor\'ias podr\'ian presentar precisi\'on diferente.

    \item \textbf{Superposici\'on r\'igida}: El RMSD tras superposici\'on r\'igida
    (algoritmo de Kabsch) penaliza desproporcionadamente a prote\'inas con m\'ultiples
    dominios m\'oviles. M\'etricas alternativas como el TM-score o el RMSD por dominio
    podr\'ian proporcionar una evaluaci\'on m\'as justa de estas prote\'inas.

    \item \textbf{Completitud del SIFTS}: El 55\% de las entradas SIFTS carecen de
    valores expl\'icitos para \texttt{PDB\_BEG}/\texttt{PDB\_END}, requiriendo
    inferencia de la correspondencia de numeraci\'on. Los errores de inferencia
    contribuyen a una fracci\'on indeterminada de los outliers observados.

    \item \textbf{Una sola estructura PDB por prote\'ina}: En el dataset diversificado,
    se seleccion\'o un \'unico PDB representativo por UniProt ID. Para prote\'inas con
    m\'ultiples conformaciones cristalizadas, el RMSD observado depende de cu\'al
    estructura se seleccion\'o, introduciendo variabilidad aleatoria.

    \item \textbf{Ausencia de an\'alisis por resoluci\'on}: No se estratific\'o por
    resoluci\'on cristalográfica de la estructura PDB. Estructuras de baja resoluci\'on
    ($> \SI{3,0}{\angstrom}$) tienen coordenadas menos precisas, lo que contamina la
    comparaci\'on con errores experimentales.
\end{enumerate}
